\lecture{-1}{drp 26 April 10:40}{Практика}

Решение:

Пропустить $s < n$.
Выбрать максимальное $M$ из пропущенных.
Остановиться на первом, превосходящем максимум $M$.

Вопрос как выбрать $s$?

Обозначим:
\[
\pi(s,n) \text{ -- выбрать $s^{*}: \, \pi(s^{*},n) = \max_{s} \pi(s,n)$}
.\]
\begin{gather*}
  k \in [s, n] \\
  \frac{s-1}{k-1} \text{ -- вероятность того, что наибольшее значение находится на $s-1$ выборах из $k-1$,} \\
  \text{ так как вероятность того, что максимум находится на первых $i$ местах: } \frac{i}{n} \\
  \frac{s-1}{k-1}\cdot \frac{1}{n} \text{ -- максимальный элемент находится при выборе $k$ из отрезка $[s, n]$} \\
  \text{(вероятность выбора наибольшего на $k$-ом месте или вероятность победить на $k$ при пропуске $s-1$)} \\
  \left(p=\frac{1}{n} \text{ -- вероятность на $i$-ом месте максимальный элемент }\right) \\
  \pi(s, n) = \sum_{k=s}^{n} \frac{1}{n} \frac{s-1}{k-1} = \frac{s-1}{n} (\frac{1}{s-1} + \frac{1}{s} + \frac{1}{s+1} + \dots + \frac{1}{n-1}) = \\
\end{gather*}
\begin{gather*}
  n = 3 \text{ пропущено } 1 \implies p=0.5 \\
  s = 2: \, \pi(2, 3) = \frac{2-1}{3} \cdot (\frac{1}{2-1} + \frac{1}{3-1}) = \frac{1}{3} \cdot (1 + \frac{1}{2}) = \frac{1}{3}\frac{3}{2}\frac{1}{2} = \frac{1}{4} \\
  n = 3, \, s = 2: \text{ пропущено } 2 \implies p = \frac{11}{24} \\
  \pi(2, 4) = \frac{2-1}{4} (\frac{1}{2-1} + \frac{1}{2} + \frac{1}{3}) = \frac{1}{4}(1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3}) = \frac{1}{4} \frac{11}{6} = \frac{11}{24} \\
  \pi(1, 4) = \frac{2}{4} (\frac{1}{2} + \frac{1}{3}) = \frac{1}{4}(\frac{1}{2} + \frac{1}{3}) = \frac{10}{24} \\
\end{gather*}

$\pi(s,n)$ означает пропуск $s-1$ $\implies$ вероятность выиграть начиная с $s$ шага.
\[
P(\text{нахождения максимума на первых $i$ местах (формулировка лектора)}) > P(\text{попадание на максимум, начиная с $i+1$ шага при пропуске $i$ элементов}) \; (*)
.\]
Обосновывается тем, что вероятность слева растет ($\frac{i}{n}$ растет), а вторая вероятность убывает.
Самое маленькое $i$, удовлетворяющее условию, будет являтся оптимальным значением (решением).

\begin{gather*}
	\pi(s+1, n) = \frac{s}{n} \left( \frac{1}{s} + \frac{1}{s+1} + \dots + \frac{1}{n-1} \right) \\
  (*) \implies \frac{s}{n} > \pi(s+1, n) \implies \\
  1 > \frac{1}{s} + \frac{1}{s+1} + \dots + \frac{1}{n-1} \\
  \pi(s, n) > \frac{s-1}{n} \implies \\
  1 < \frac{1}{s-1} + \frac{1}{s} + \dots + \frac{1}{n-1} \\
  \text{условие выбора оптимального $s^{*}$} \\
  \frac{1}{s} + \frac{1}{s+1} + \dots + \frac{1}{n-1} < 1 < \frac{1}{s-1} + \frac{1}{s} + \dots + \frac{1}{n-1} \\
\end{gather*}

Посмотрим для $n=4$ и $s=2$:
\[
	\frac{1}{2} + \frac{1}{3} < 1 < 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} \implies \text{ выполнено }
.\]

Посмотрим для $n=4$ и $s=3$:
\[
	\frac{1}{3} < 1 < 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} \implies \text{ не выполнено } \implies s=3 \text{ не является оптимальным}
.\]

Таким образом, рассмотрим большие $n$:
\begin{gather*}
	\sum_{i=1}^{n} \frac{1}{i} \approx C + \ln n \\
  \pi(s, n) = \frac{s-1}{n} \sum_{k=s}^{n} \frac{1}{k-1} = \left( \frac{1}{s-1} + \frac{1}{s} + \dots + \frac{1}{n-1} \right) = \\
  = \frac{s-1}{n} \left( 1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{n-1} - \left(1 + \frac{1}{2} + \dots + \frac{1}{s-2}\right)\right) \approx \\
  \approx \frac{s-1}{n} ( C + \ln(n-1) - C - \ln(s-2)) = \frac{s-1}{n} \ln (\frac{n-1}{s-2}) \approx \frac{s}{n} \ln (\frac{n}{s}) \\
  \frac{s}{n}\ln (\frac{n}{s}) = \frac{s}{n} \implies  \ln (\frac{n}{s}) \approx 1, \frac{n}{s} \approx e \implies \\
  \implies s = \frac{n}{e} > \frac{n}{3}
\end{gather*}

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
